\chapter{Réponses aux questions}

\section{Optimisation combinatoire}

\subsection{L'Hill Climbing Best Improvement}

\subsubsection{Pseudo-code}

\begin{algorithm}
    $S \leftarrow Solution()$

    $maxTime \leftarrow S.critereArret$

    \Tq{tempsExecution < maxTime et S != optimumLocal}{

        $s' \leftarrow meilleurVoisin(S)$

        \If{s'.fitness < S.fitness}{

            $S \leftarrow s'$

        }

    }

    Retourner S
\end{algorithm}

\newpage
\subsubsection{Description}

Le code de cet algorithme est disponible dans le fichier suivant :

\texttt{src/algo/HillClimbing.java}.


Il a besoin d'une solution initiale pour se lancer, cette dernière est passée en paramètre.
Il a également besoin d'une méthode d"évaluation, l'Hill Climbing utilise une évaluation de voisinage : 
\texttt{FullNeighborhoodEval} ou \texttt{IncrementalNeighborhoodEval}.

Le but des évaluations de voisinage est d'évaluer tout un voisinage de solution afin de garder en mémoire chaque variation de fitness obtenue entre : chaque solution voisine et la solution initiale.\\

\begin{itemize}
    \item FullNeighborhoodEval évalue chaque voisin très naïvement (peut être long).
    \item IncrementalNeighborhoodEval est bien plus efficace pour évaluer une solution issue d'une permutation.
          \href{https://www-lisic.univ-littoral.fr/~verel/TEACHING/20-21/optimisation-M1/cours-projet.pdf}{Plus de détails disponibles ici. (page 4)}\\
\end{itemize}


Maintenant, si on s'attarde sur l'algorithme en lui-même :\\


On commence par exécuter l'évaluation de voisinage sur une solution initiale. Ainsi, on sauvegarde la différence de fitness entre chaque voisin et la solution initiale.
Grâce à cela, il est très simple de récupérer le "meilleur" voisin possible : la plus petite variation rencontrée.
Dans le code, c'est exactement le but de la méthode \texttt{selectBestNeighbor()}, appelée par l'Hill Climbing et implémentée dans la classe \texttt{Search}.
Maintenant, Il faut vérifier que le meilleur voisin en question soit meilleur que la solution initiale : Pour cela, il suffit de vérifier si la variation concernée est négative ou non.\\

Si cette variation est bien négative : On est sûr que le voisin est "meilleur" que la solution initiale.
Le meilleur voisin devient la solution initiale et on re-exécute l'algorithme avec la nouvelle solution (La prochaine action sera simplement d'anticiper la prochaine évaluation en relançant l'analyse de voisinage).\\



Dans le cas où la variation est positive : Même le meilleur voisin d'une solution est moins minimisant que l'initiale.
On dit alors que la solution initiale est devenue l'optimum local, aucun de ses voisins est "meilleur" qu'elle...
Dans ce cas, l'Hill Climbing s'arrête automatiquement, il n'est pas capable d'aller plus loin.
Il retournera la solution initiale (modifiée ou non).\\
Cet algorithme est capable d'exploiter une solution de manière très optimale (grâce à son évaluation de voisinage complète).
Mais il est extrêmement limité en exploration : il suffit que la solution initiale soit déjà un optimum local et l'algorithme sera incapable d'aller plus loin.
Ci-dessous, nous allons décrire le fonctionnement d'un second algorithme : L'ILS (Iterated Local Search), plus axé sur l'exploration.



\subsection{L'Iterated Local Search}


\subsubsection{Pseudo-code}

\begin{algorithm}

    $S \leftarrow Solution()$

    $S \leftarrow rechercheLocale(S)$

    $maxTime \leftarrow S.critereArret$

    \Tq{tempsExecution < maxTime}{

        $s' \leftarrow perturbation(S)$

        $s' \leftarrow rechercheLocale(s')$

        \If{s'.fitness < S.fitness}{

            $S \leftarrow s'$

        }

    }

Retourner S

\end{algorithm}


\subsubsection{Description}

L'algorithme ILS a nécessité la création d'un nouvel algorithme : l'algorithme "Local Search" (Recherche Locale).
Ce dernier est présent dans ce fichier : 

\texttt{src/algo/LocalSearch.java}.\\

Nous allons commencer par décrire le fonctionnement du Local Search avant de passer à la suite.\\
Cet algorithme fonctionne comme un Hill Climbing, sauf qu'il ne s'exécute qu'une seule fois, tout simplement.
Il nécessite une solution initiale déjà évaluée et il utilise une évaluation de voisinage.\\

L'algorithme analyse simplement tous les voisins d'une solution, il isole le meilleur et il finit par vérifier si le voisin concerné est meilleur que la solution initiale.\\

Si c'est le cas, Le voisin devient la solution initiale.
Dans le cas contraire, rien ne se passe.
L'algorithme va simplement retourner la solution initiale (modifiée ou non).
\newpage
Passons maintenant à la description de l'ILS : \\

Cet algorithme va commencer par exécuter une recherche locale sur la solution initiale.
Par conséquent, le meilleur voisin accessible devient la solution initiale pour la suite.
On sauvegarde la solution initiale : On garde la meilleure solution (pour le moment) à portée de main.\\

Ensuite, l'algorithme va réaliser cette suite d'opérations en boucle : \\

\begin{itemize}
    \item Application d'une perturbation sur la solution : On réalise ici \texttt{k} permutations aléatoires : \texttt{k} lui-même est défini aléatoirement.
    \item Lancement d'une Recherche locale sur la solution perturbée : La solution devient alors la meilleure solution de son voisinage.
    \item Si la nouvelle solution est meilleure que la solution sauvegardée, la nouvelle solution est sauvegardée à son tour.
    Dans le cas contraire, on récupère la dernière solution sauvegardée.\\
\end{itemize}

Cet boucle ne possède qu'une seule contrainte : le temps.
Une fois le temps maximum dépassé, on retourne la solution initiale.\\


Ainsi, plus le temps alloué à cet algorithme est important, plus il est probable d'obtenir la meilleure solution possible.
Cet algorithme exploite plus ou moins bien : en effet, son exploitation est bien inférieure à un Hill Climbing mais il a l'avantage de bien mieux explorer.
N'oublions pas que l'ILS applique des perturbations aléatoires à chaque passage dans la boucle.\\

Par conséquent, si on alloue suffisamment de temps à l'ILS (ou si on utilise une méthode d'évaluation plus optimisée), il est capable d'obtenir de meilleurs résultats que l'Hill Climbing.\\
Mais si on compare les performances d'un ILS face à un Hill Climbing avec très peu de temps d'exécution,
L'Hill Climbing s'en sort bien mieux dans la plupart des cas.

\newpage

\subsection{L'évaluation incrémentale du calcul de la fitness}

L'évaluation incrémentale "Dérivée première" est disponible dans ce fichier : 
\texttt{src/evaluation/IncrementalNeighborhoodEval.java}.\\

Cette méthode d'évaluation est bien plus efficace que l'évaluation basique en termes de temps.\\
Néanmoins, elle se base sur le calcul d'une variation de fitness juste avant une permutation.\\

Elle nécessite donc de connaître la permutation à effectuer \texttt{Avant} l'évaluation.\\

Par extension, il est impossible d'utiliser cette évaluation :

\begin{itemize}
    \item S’il n'est pas possible de connaître les modifications effectuées à l'avance ;
    \item Si la solution a été modifiée plusieurs fois d'affilée sans évaluation incrémentale réalisée entre temps.\\
\end{itemize}


Son implémentation peut donc être plus compliquée que l'évaluation basique.

\href{https://www-lisic.univ-littoral.fr/~verel/TEACHING/20-21/optimisation-M1/cours-projet.pdf}{Plus de détails sont disponibles ici (page 4).}\\

Une version améliorée de cette évaluation a été créée, mais pour le moment, \texttt{non fonctionnelle} donc non utilisable par nos algorithmes.\\

Il s'agit de L'évaluation incrémentale "Dérivée seconde".
Le code est disponible ici :\texttt{src/deprecated/IncrementalEvalImproved.java}

\href{https://www-lisic.univ-littoral.fr/~verel/TEACHING/20-21/optimisation-M1/cours-projet.pdf}{Et plus de détails sur cette méthode d'évaluation ici (page 8).}

\newpage

\subsection{Performances vis-à-vis de l'évaluation incrémentale}

D'après les premiers tests de performances,\\

L'évaluation incrémentale est \texttt{2 à 20 fois} (selon l'instance utilisée) plus rapide que l'évaluation complète.\\

Par exemple sur cette instance \texttt{mixedQAP-uni-20-1-100-1} :\\
L'évaluation incrémentale permet de réaliser \texttt{2.5} fois plus d'opérations sur un algorithme Random Search, comparé à ce même algorithme avec une évaluation basique.\\

Sur une instance telle que \texttt{mixedQAP-uni-50-1-100-1} :\\
L'évaluation incrémentale permet de réaliser \texttt{8} fois plus d'opérations.\\

Et enfin, sur cette instance : \texttt{mixedQAP-uni-50-1-100-1} :\\
L'évaluation incrémentale permet de réaliser \texttt{18} fois plus d'opérations.\\

Donc, le nombre d'exécutions (nombre de passages dans la boucle d'algorithme principal) est bien plus important si l'évaluation incrémentale est utilisée.
En effet, sur une durée max admise et une évaluation plus rapide, l'algorithme est capable de s'exécuter plus de fois...\\

Néanmoins, en conditions réelles, selon l'algorithme utilisé, son intérêt peut être limité.\\

Par exemple :\\

\begin{itemize}
    \item Instance : \texttt{mixedQAP-uni-20-1-100-1} ;
    \item Temps d'exécution max : \texttt{10 secondes} ;
    \item Nombre de simulations réalisées pour affiner les fitness : \texttt{30}.\\
\end{itemize}

ILS - \texttt{évaluation normale}, Fitness de \texttt{1385537}.\\

ILS - \texttt{évaluation incrémentale}, Fitness de \texttt{1382166}.\\

Cela représente un gain de \texttt{3371 points de fitness} seulement.

\newpage
La différence est minime, malgré le fait qu'en théorie, un ILS amélioré effectue beaucoup plus d'exploration dans le même temps d'exécution.\\

Néanmoins cette différence de fitness est bien plus importante lorsque l'instance utilisée est plus "imposante" :\\

Par exemple :\\

\begin{itemize}
    \item Instance : \texttt{mixedQAP-uni-100-1-100-1} ;
    \item Temps d'exécution max : \texttt{2 secondes} ;
    \item Nombre de simulations réalisées pour affiner les fitness : \texttt{30}.\\
\end{itemize}

ILS - \texttt{évaluation normale}, Fitness de \texttt{37 353 574}.\\

ILS - \texttt{évaluation incrémentale}, Fitness de \texttt{36 420 845}.\\

Cela représente un gain de \texttt{932 729 points de fitness}, ce qui est bien plus impressionnant.

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/simulation.png}
    \caption{Test de performance simple sur l'instance 100-1-100-1.}
\end{figure}

\newpage

\subsection{Autre algorithme implémenté - le Random Search}

L'algorithme Random Search est un algorithme très basique et plutôt naïf.
Comme tous les autres algorithmes présentés, il a besoin d'une solution initialisée et déjà évaluée.\\

Cet algorithme prend en charge deux types d'évaluation : \texttt{MixedQAPeval} ou \texttt{IncrementalEval}.
On remarque que ses deux évaluations se contentent d'évaluer une solution (alors que les algorithmes précédents utilisent des évaluations de voisinage).\\

Pour en revenir à l'algorithme en lui-même,il va commencer par sauvegarder la fitness de la solution initiale.
Cette fitness va nous permettre de connaître la meilleure fitness atteinte.\\

Ensuite, il va exécuter cette suite d'opérations en boucle :\\

\begin{itemize}
    \item Application d'une permutation de deux valeurs aléatoires sur la solution ;
    \item Évaluation de la solution (si l'évaluation incrémentale est utilisée, la solution sera évaluée en réalité \texttt{Avant} la permutation) ;
    \item Comparaison de fitness entre la solution et la meilleure fitness ;
    \item Si la nouvelle fitness est meilleure que la meilleure fitness précédente :
    \begin{itemize}
        \item La meilleure fitness devient la nouvelle fitness.
        \item La solution ne change pas, elle reste la meilleure.
    \end{itemize}
    \item Sinon
        \begin{itemize}
        \item La solution revient à son état antérieur : permutation annulée et reprise de la fitness.\\
    \end{itemize}
\end{itemize}

Cet boucle ne possède qu'une seule contrainte : le temps, une fois le temps maximum dépassé, on retourne la solution.
La performance de cet algorithme dépend du temps qu'on lui alloue. L'évaluation impacte de manière significative sur le résultat.\\

En terme de performance, la Random Search est extrêmement performant dès qu'on lui donne suffisamment de temps.
En effet, cet algorithme explore énormément, bien plus qu'un ILS, et plus rapidement. Par conséquent, le Random Search se débrouille généralement mieux qu'un ILS avec peu de temps.\\

Comparé à un Hill Climber, les résultats changent régulièrement.
Selon l'instance et le temps accordé, les deux algorithmes fournissent une fitness généralement très proche l'une de l'autre.\\

\subsection{Analyse des résultats de simulations}

Afin d'évaluer les capacités de chaque algorithme, Un exécutable spécifique, appelé \texttt{SimulationRunner} fait appel à une instance de la classe \texttt{Simulation}.
Cette dernière se charge d'exécuter nos trois algorithmes dans des configurations différentes sur chaque instance.\\

Voici une description de son fonctionnement :\\


Pour chaque instance existante dans le dossier \texttt{./instances/}
\begin{itemize}
    \item Pour chaque durée d'algorithme max paramétrable fournie (en milli-secondes)
    \begin{itemize}
        \item Exécution n fois (paramétrable) des algorithmes suivants :
        \begin{itemize}
            \item Algorithme RandomSearch avec évaluation complète
            \begin{itemize}
                \item Sauvegarde des résultats dans un fichier portant le nom de l'instance, placé dans le répertoire \texttt{./instancesResults}
            \end{itemize}
            \item Algorithme RandomSearch avec évaluation incrémentable
            \begin{itemize}
                \item Sauvegarde des résultats ....
            \end{itemize}
            \item Algorithme ILS avec évaluation complète
            \begin{itemize}
                \item Sauvegarde des résultats ....
            \end{itemize}
            \item Algorithme ILS avec évaluation incrémentable
            \begin{itemize}
                \item Sauvegarde des résultats ....
            \end{itemize}
        \end{itemize}
        \item Algorithme Hill Climbing avec évaluation complète
        \begin{itemize}
            \item Sauvegarde des résultats ....
        \end{itemize}
        \item Algorithme Hill Climbing avec évaluation incrémentable
        \begin{itemize}
            \item Sauvegarde des résultats ....\\
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{itemize}

Cette simulation complète permet de stocker l'ensemble des résultats obtenus pour toutes les instances.\\

Quelques observations aux sujets de nos algorithmes :\\

Concernant les très petites instances (de taille 3 et 6).\\

Nos trois algorithmes fournissent toujours les mêmes résultats, quelque soit leurs configurations.\\

\newpage

Concernant les instances un peu plus importantes (de taille 21 à 62 plus précisément).\\

L'ILS est souvent parmi les meilleurs algorithmes, surtout lorsque la durée d'exécution maximum est placée à 2 secondes.

Il reste le meilleur, dans la plupart des cas et quelque soit le temps d'exécution dans les instances de 21 à 25.\\

A partir de l'instance de taille 25, lorsque la durée d'exécution maximum diminue, en passant à 1 seconde ou encore à 100 Millisecondes :\\

Les algorithmes Random Search et Hill Climbing prennent le dessus.

Dans ce genre de cas, l'Hill Climbing devient souvent le meilleur algorithme, juste devant le Random Search.\\

A partir des instances de taille 63 :\\

l'ILS se retrouve bien souvent dernier, l'HIll Climbing reste le meilleur dans la plupart des cas.

Mais, plus la taille des instances augmente, plus l'algorithme Random Search semble prendre le dessus, quelque soit le temps d'exécution.\\

L'instance la plus importante : \texttt{mixedQAP-uni 100 -100 100 1}
prouve finalement que le Random Search surpasse les deux autres algorithmes dans les temps d'exécution définis entre 10 Millisecondes et 2 secondes.\\

Finalement, dans les grandes instances, l'ILS est bien souvent le moins performant.
Cela est peut-être dû au fait que l'on ne lui laisse pas suffisamment de temps.\\

Dans ce genre de cas, un algorithme d'exploitation maximale semble à privilégier.\\

Cela clôture notre analyse de simulation.

\newpage

\section{Optimisation continue : 1 + 1 ES}

Intéressons-nous désormais à un algorithme d'optimisation continue : le 1 + 1 ES.
Cet algorithme est disponible dans ce fichier : 
\texttt{src/algo/OneAndOneES.java}.\\

Il va commencer par sauvegarder la solution initiale et sa fitness. Il va ensuite effectuer la suite d'opérations suivante en boucle : \\

\begin{itemize}
    \item Restauration de la solution selon la dernière solution sauvegardée ;
    \item Pour chaque valeur de x appartenant à notre solution...
    \begin{itemize}
        \item Mutation aléatoire positive ou négative de la valeur sélectionnée.
    \end{itemize}
    \item Réparation des valeurs de x afin que les deux contraintes suivantes soit respectées ;
    \begin{itemize}
        \item Toutes les valeurs de x doivent être positives ;
        \item La somme des valeurs de x doit être égale à 1.
    \end{itemize}
    \item Comparaison entre la fitness de notre solution et la fitness sauvegardée ;
    \begin{itemize}
        \item Si la solution modifiée est meilleure, elle est sauvegardée et le pas de mutation est modifié pour la prochaine itération. 
        \item Sinon, le pas est modifié pour la prochaine itération selon la règle des 1/5.\\
    \end{itemize}
\end{itemize}

Une fois la condition d'arrêt atteinte, l'algorithme retourne la dernière solution sauvegardée.\\

Petite description de la condition d'arrêt rattachée à cet algorithme :\\

Cette dernière est particulière car elle n'est pas basée sur le temps, mais sur le progrès de l'algorithme.
En effet, notre algorithme va compter le nombre de variations minimales réalisées d'affilée.\\

En d'autres termes, à chaque fois qu'une itération d'algorithme se termine, on calcule le progrès réalisé entre la fitness résultante et la précédente. Si ce progrès est minime (voir insignifiant) on met à jour notre compteur. Dans le cas contraire, ce compteur est directement remis à 0.\\

On considère que l'algorithme peut s'arrêter directement lorsque ce compteur atteint une certaine valeur (200 par exemple) : il n'est plus capable de faire varier la fitness de notre solution.\\

Dans la plupart des tests effectués,

La fitness est minimisée plus ou moins selon l'instance de données utilisée.

\section{Optimisation continue : Partie 2}


\subsection{Dérivée}


\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/derivee.png}
    \caption{Dérivée de $f(x)$ selon $x$, $x_i$ et $x_j$}
\end{figure}

\subsection{Caractéristiques du problème}

\begin{itemize}
    \item Ce problème ne nous semble pas \texttt{séparable} à cause de la présence d'un maximum. Il est complexe de séparer cette fonction tout en garantissant le même comportement vis-à-vis du maximum.
    \item Si certaines valeurs de flow3(i, j) sont plus grandes que d'autres, elles risquent de fortement impacter sur le résultat de la fonction en question.
    \item Dans le cas où des valeurs de flow(i, j) sont négatives, notre fonction risque de retourner constamment 0, il faut alors se demander :
    \begin{itemize}
        \item Doit-on élever chaque valeur négative pour la rendre positive ? (En utilisant une fonction de valeur absolue par exemple).
        \item Doit-on changer le comportement de la fonction vis-à-vis du max() ? (En remplaçant 0 par un nombre négatif par exemple).
    \end{itemize}
\end{itemize}


\subsection{Algorithme  d’optimisation adapté}

Afin de gérer les instances positives, il suffit de mettre en place un algorithme de descente de gradient selon la dérivée en x.
Afin de gérer les instances négatives, il faut alors adapter la fonction et sa dérivée pour notre descente de gradient en conséquence, en appliquant l'une des corrections présentées plus haut par exemple.


\section{Optimisation à variable mixte}

\subsection{Algorithme d'optimisation à variable mixte ILS}

\subsubsection{Pseudo-code}

\begin{algorithm}

    $S \leftarrow Solution()$

    $S \leftarrow rechercheLocale(S)$

    $maxTime \leftarrow S.critereArret$

    \Tq{tempsExecution < maxTime}{

        $s' \leftarrow perturbation(S)$

        $s' \leftarrow rechercheLocale(s')$

        $appOptimisationContinue \leftarrow Réel\ aléatoire\ entre\ 0\ et\ 1$
        
        \If{appOptimisationContinue < 0.5}{

            $s' \leftarrow 1+1\ ES(s')$

        }

        \If{s'.fitness < S.fitness}{

            $S \leftarrow s'$

        }

    }

Retourner S
\end{algorithm}

On appellera cet algorithme : \texttt{MixedILSAlgorithm} et le code est disponible dans le fichier suivant :
\texttt{src/algo/MixedILSAlgorithm.java}.\\

Quelques tests ont été effectués et cet algorithme semble fournir de bien meilleurs résultats que l'ILS basique. Par exemple, sur l'instance suivante : \texttt{mixedQAP uni 20 1 100 1.dat}.\\

Nous avons réaliser une série de \texttt{30} tests :\\

Avec un algorithme ILS basique et un temps d'exécution maximum d'une seconde, Voici la moyenne de fitness obtenue : \texttt{1381137}.\\

Alors qu'un ILS couplé à une optimisation continue et avec le même temps d'exécution fournit la moyenne de fitness suivante : \texttt{1377091}.\\

En sachant qu'il s'agit d'une moyenne,
L'ILS avec optimisation continue est capable de fournir de bien meilleurs résultats, La fitness la plus basse observée : \texttt{1320500}.


\newpage

\subsection{Algorithme d'optimisation à variable mixte 2}

\subsubsection{Pseudo-code principal}

\begin{algorithm}

    $S \leftarrow Solution()$

    $S \leftarrow rechercheLocaleModifiée(S)$

    $maxTime \leftarrow S.critereArret$

    \Tq{tempsExecution < maxTime}{
    
        $s' \leftarrow rechercheLocaleModifiée(s')$

        \If{s'.fitness < S.fitness}{

            $S \leftarrow s'$

        }

    }

    Retourner S

\end{algorithm}

\subsubsection{Pseudo-code de la recherche locale modifiée}

\begin{algorithm}

    $S \leftarrow Solution()$

    $meilleurVoisin \leftarrow S$

    \For{Chaque voisin s' dans V(S)}{

        $s' \leftarrow 1+1\ ES(s')$

        \If{s'.fitness < meilleurVoisin.fitness}{

            $meilleurVoisin \leftarrow s'$

        }

    }

    Retourner meilleurVoisin

\end{algorithm}

Cet algorithme n'a pas encore été implémenté dans le projet.